對家都承認 "佢唔留低，係要令到殘缺"

//
梁君彥：立會認受性在乎議員留任否
倘杯葛致民意殘缺 泛民要負責任
//

即係咩呀.. 你地走左係會令垃圾會民意殘缺..
而明明本來就應該係咁.. 垃圾會仲有民意認受.. 係因為你地留低囉...

信報
2020年9月16日

專訪
梁君彥：立會認受性在乎議員留任否
倘杯葛致民意殘缺 泛民要負責任

今屆立法會因疫情延任至少一年，泛民議員去留仍未決定。立法會主席梁君彥昨表示，對民主派留任感樂觀，但會尊重每個人的最終選擇。有主張杯葛的意見質疑，未來一年議會缺乏民意授權、屬「非法」，梁君彥直言，立法會有無認受性的主導權在於議員本身，「佢留喺度，咪有代表性囉；佢唔留低，係要令到（民意認受）殘缺嘅，咁佢都要負責。」

梁君彥接受本報專訪時形容，人大常委會讓本屆立法會延任不少於一年的決定「最中性」，既簡單直接又沒有門檻。他希望全部議員可以延任，亦估計民主派議員很大機會留在議會，因為事實上議員亦可在議事堂，為不同巿民發聲，「所以大家不應該太多揣測、太過擔心」。被問到假如有議員不主動請辭而僅缺席會議，他會怎麼處理，梁君彥認為議員須向公眾、支持者以至公帑交代，「呢樣嘢你一係做一係唔做，我的意見係不能夠拖泥帶水，或模棱兩可。」

港政制非只講求效率

《基本法》訂明立法會4年一任，因而有抗爭派人士堅持人大延長立法會任期是「非法」。梁君彥指出，《基本法》沒處理押後換屆選舉時的議會任期問題，而《基本法》解釋權在於人大常委會，「如果你覺得人大常委會決定係非法，你咪向上面挑戰囉，但直至證明、挑戰到決定係不合法之前，我哋（立法會）始終係合法。你唔當佢合法，係你嘅問題。」他又指，一旦泛民決定全部不留任，是否進行補選全由政府決定，「當件事未發生，你問我或問政府都唔曉答，或者好快係全部人都留低，就冇咗呢個問題。」

過去一年民主派於內委會拉布，港澳辦及中聯辦炮轟意圖癱瘓立法會。被問若泛民總辭，立法會運作會否反而更順暢，梁君彥強調「唔可以咁講」，認為議會需要多元化，議員用盡《議事規則》空間表達政治訴求是可以接受，「議會唔係一個淨係講效率的地方，如果你話要效率，不如獨裁就最有效率，但我們的政制唔淨係講求效率。」

否認秘書處偏袒建制

議會抗爭近年更趨激烈，導致泛民議員及保安人員多次受傷，立法會保安亦被指偏袒建制派。梁君彥表明，秘書處所有同事絕對中立，從無偏幫任何人，議員如不滿主席裁決，可循其他渠道跟進，不應找秘書處出氣，「議員全部係《議事規則》專家，佢明明鑽窿鑽罅去挑戰《議事規則》，仲要屈秘書處的人、作嚴厲指控，我覺得係不公道。」他解釋，保安每次都因屢勸無效，才把違規被逐的議員抬走，反問議員「主席都做咗裁決，你做咩唔出去啫？」

立法會經歷去年七一衝擊後，行管會委聘顧問檢討大樓保安，現已陸續在外圍加裝防撞欄，議員日後亦須通過多一道閘口才能抵達會議廳，梁君彥稱，改動並非要把立法會變為「城堡」，而是保證破壞事件不再重演，「外國議會啲議員點止要拍卡，所有嘢都要過機啦，莫講北京，你去到國會山莊、西敏寺都係咁，因為呢度係全港唯一立法的地方。」

採訪、撰文：羅奕熙、張家灝

責任全在香港市民

減速師